# Pengantar H. Rosihan Anwar

Pelaku utama buku ini Ayik Umar Said terpaut enam tahun usianya dengan saya dan menggambarkan dirinya antara lain sebagai wartawan. Ia mulai bekerja sebagai korektor harian _Indonesia Raja_ yang dipimpin oleh Mochtar Lubis pada tahun 1950. Tiga tahun kemudian dia menjadi wartawan _Harian Rakjat_, organ resmi Partai Komunis Indonesia \(PKI\). Pada tahun 1956 dia pergi ke Padang menjadi pemimpin redaksi harian _Penerangan_, milik seorang Tionghoa-Katolik, anggota Baperki yang pro golongan kiri. Pada tahun 1961 dia jadi pemimpin redaksi suratkabar _Ekonomi Nasional_ di Jakarta.

Selain jadi wartawan koran-koran tadi Umar Said aktif dalam organisasi wartawan seperti Persatuan Wartawan Indonesia \(PWI\) Pusat dan Persatuan Wartawan Asia-Afrika \(PWAA\). Di situ dia mendapat kesempatan bepergian ke luar negeri menghadiri konperensi internasional yang bersifat komunis secara terbuka atau disamarkan sebagai alat penyebaran komunisme. Pergaulannya baik di dalam maupun di luar negeri tentulah pula dengan orang komunis atau _crypto_-komunis, sebab melalui mereka itulah dia membikin dirinya dan kariernya maju.

Pada dasawarsa 1950-an saya pemimpin redaksi harian _Pedoman_ yang oleh kaum komunis dianggap sebagai suara PSI \(Partai Sosialis Indonesia\) pimpinan Sutan Sjahrir, dan dicap sebagai Soska \(Sosialis Kanan\) yang berarti musuh bebuyutan PKI. Pada masa itu saya tidak ingat mempunyai hubungan pribadi dengan wartawan Umar Said, rasanya tidak bersentuhan bahu secara profesional dengan dia, mungkin juga karena ketika itu selagi dia bersemangat-semangatnya berada di kubu golongan kiri, sedang aktif di sekretariat PWAA, koran saya sudah dilarang terbit oleh Presiden Soekarno \(sejak 7 Januari 1961\) dan status saya diredusir menjadi _non-person_, artinya orang yang dianggap tidak lagi eksis dalam suatu masyarakat yang totaliter.

Tetapi nama-nama wartawan cs.nya yang disebutnya dalam bukunya adalah _familiar _bagi telinga saya, seperti S. Tahsin, Hasyim Rahman, Tom Anwar, Joesoef Isak, Kadir Said, Zain Nasution, Djawoto, Supeno, Fransisca Fangidaj. Mereka membikin hidup saya tidak nyaman. Mereka menyerang saya habis-habisan. Misalnya, Supeno dan Fransisca Fangidaj dari _Harian Rakjat_ mengadukan saya karena tajuk rencana yang saya tulis dalam _Pedoman _berjudul: “Pemberontakan PKI 18 September 1948,” yang mereka anggap sebagai penghinaan terhadap PKI.  Sidang Pengadilan Negeri Jakarta memeriksa perkara saya, padahal waktu itu surat kabar _Pedoman _sudah tidak terbit karena dilarang oleh Soekarno. Toh Supeno dan Fransisca bersikeras meneruskan pengaduan supaya saya dapat dihajar sampai kapok.

Ternyata Hakim Pengadilan Negeri Mr Sutidjan dan Jaksa John Naro SH memvonis saya “Dibebaskan”. Supeno dan Fransisca lalu gigit jari. Untuk diingat lagi, kedua orang ini adalah utusan Indonesia ke Konperensi Pemuda di Calcutta tahun 1948 di mana sesuai dengan garis Andrei Zhdanov diumumkan pembentukan Kominform dan dimulainya Perang Dingin antara blok Soviet dengan blok Barat. Supeno yang kemudian duduk dalam pimpinan kantor berita _Antara _menjelang G-30-S/PKI telah meninggal dunia di luar negeri. Fransisca Fangidaj menyapa saya di Den Haag bulan Maret 1996 ketika saya berpidato di  
 NieuweKerk atas undangan Instituut voor Nederlandse Geschiedenis.

Saya ceritakan kembali semua ini tidak untuk mengorekngorek tambo lama atau membangkitkan kenangan pahit. Ini hanya dimaksud sebagai lukisan suatu _Zeitgeist _\(semangat zaman\), agar kita dapat menempatkan buku Umar Said ini dalam konteks yang lebih dimengerti. Lagi pula saya dapat menerima pendirian Presiden John F. Kennedy dalam bukunya Profiles in Courage, yaitu_ _“_In politics forgive, but never forget_”_ _\(Dalam politik maafkanlah, tapi jangan sekali-kali melupakan\). Itulah juga sebabnya saya bersedia menulis kata pengantar buku ini untuk memenuhi permintaan pihak penerbit serta pihak Yayasan Adikarya IKAPI yang mereka sebutkan “untuk rekonsiliasi.”

Pada hemat saya untuk melakukan rekonsiliasi, seperti terjadi di Afrika Selatan pasca _Apartheid_, perlu sebelumnya dijalankan usaha pembersihan jiwa, suatu katharsis, sehingga segala sesuatu untuk selanjutnya dapat diluruskan dan didudukkan pada tempat yang wajar dan proporsional. Dalam kaitan ini saya mengamati bahwa Umar Said kurang mendalam menggali sejarahnya sendiri. Dia tidak cukup menjelaskan kenapa dia dahulu berada dalam kubu komunis. Dia tidak merasa perlu menjawab apakah dia mempunyai keterikatan ideologis yang kuat kepada ajaran komunis?

Ramadhan KH, sastrawan dan sejarawan, penulis biografi menceritakan kepada saya bahwa Sobron Aidit yang kini seperti Umar Said berdiam di Paris meminta kepadanya menulis kata pengantar untuk buku yang hendak diterbitkannya. Ramadhan membaca sebuah sajak Sobron tentang Lenin dalam naskah itu, lalu menulis surat menanyakan apakah Sobron masih percaya serta menganut ideologi Marxisme-Leninisme? Sobron  
 menjawab: tidak. Ramadhan KH ingin agar soalnya clear atau jelas,  sebelum dia menulis kata pengantar untuk buku Sobron Aidit.

Saya tidak meminta Umar Said berbuat demikian. Kalau dia mau mendiamkan masa lampau, yaitu “episode komunis” dalam kehidupannya, itu adalah urusannya. Cuma sayang dia tidak menjalankan pembersihan jiwa dan dengan demikian membantu generasi muda Indonesia memahami sejarah bangsa ini secara lebih mendalam.

Apakah Umar Said turut-turutan bergabung dalam kubu golongan kiri? Pertanyaan ini bukan tanpa alasan. Saya melihat masa itu misalnya pelukis Basuki Resobowo yang lama bekerja bersama Usmar Ismail dalam perusahaan film Perfini pada suatu ketika bergabung dengan Lekra \(Lembaga Kebudayaan Rakyat\), _onderbouw _dan _mantelorganisatie _PKI. Langkah Basuki itu mengherankan saya, karena sebelumnya saya tidak pernah mendengar dia bicara mengenai simpatinya terhadap gerakan komunis. Dia orang yang tenang, seimbang, baik hati. Dia bukan orang yang menyerukan “Bersatulah proletariat seluruh dunia.” Dia tidak memaki-maki kapitalis, kolonialis, imperialis. Dia tidak mengutuk kaum borjuis, intelek didikan Barat. Dia tidak menghujat kaum komprador dan feodal yang mendatangkan malapetaka bagi rakyat Indonesia. Dia bukan tipe kader _apparatchik_. Dia mungkin hanya mau memastikan dirinya sebagai seniman, sebagai insan yang dihargai dan diperhitungkan. _Self-respect_-nya menyebabkan Basuki ikut dalam kubu golongan kiri yang menyambutnya dengan tangan terbuka. Dan sejak itu dia menjadi sosok yang disanjung, dibawa ikut serta dalam delegasi kaum komunis yang bepergian ke luar negeri. Kasusnya serupa dengan halnya pengarang _urang _Sunda Utuy Sontani. Dan ketika terjadi  
 G-30-S/PKI tahun 1965 Basuki terdampar di Peking. Kemudian pindah ke Jerman Barat, menetap di Negeri Belanda dan meninggal jauh dari tanah tumpah darahnya.

Saya paparkan kasus Basuki Resobowo tadi untuk menambah pengetahuan kita tentang zaman tahun 1960-an dan seterusnya, yang menimpa kehidupan putera-putera Indonesia dengan cara putus final, tidak lagi bisa terbalikkan.

Balik kepada Umar Said. Dia menceritakan pengalamannya selama berada tujuh tahun di RRC. Kehidupan orang Indonesia yang menjadi eksil di Cina tidak seluruhnya sama jelek dan sengsara. Tunjangan tiap bulan dari pemerintah RRC yang diterima oleh Djawoto, mantan Dubes RI di RRC, tidak begitu jeleklah. Bila Djawoto kemudian pindah ke Negeri Belanda dan di sana akhirnya tutup usia, maka Umar Said pun hengkang dari Cina dan mencari suaka politik di Perancis. Ceritanya di negeri ini, bagaimana dia survive, bertahan hidup, terus aktif dalam gerakan kaum kiri, bersama beberapa kawannya mendirikan Restoran Indonesia, akhirnya menjadi warganegara Perancis dengan nama André Aumars, semua itu memperlihatkan keuletannya, kegesitannya dan ketegarannya. Buat seorang anak asal Blitar-Malang, itu adalah suatu prestasi luar biasa.

Umar Said terus aktif bersama gerakan Amnesty International dalam melakukan pembelaan terhadap tapol-tapol yang ditahan di Pulau Buru seperti Pramoedya Ananta Toer dll. Dia ikut memperjuangkan kemerdekaan rakyat Timor Timur, kerjasama dengan Ramos Horta \(kini Menlu Timor Leste\). Dia mengungkapkan pelanggaran HAM dan tindakan kekerasan yang dilakukan oleh rezim Orde Baru Soeharto.

Dia sempat terus jadi wartawan di kota Paris yang sendiri menerbitkan majalah dalam bahasa Perancis mengenai keadaan  
 negeri Cina dan hubungan bisnis dengan pengusaha Cina. Kepandaiannya mengadakan kontak dengan orang-orang yang tepat membuat dia mampu mengatasi kesulitan-kesulitan.

Dalam kehidupan keluarga dia akhirnya dapat bergabung dengan istrinya yang berasal dari Solok, Sumatra Barat, setelah ditinggalkannya selama belasan tahun, karena dia tidak berani kembali ke Indonesia. Kedua anak laki-lakinya yang ditinggalkannya sebagai bocah kecil sudah dewasa ketika melihat ayahnya pertama kali di Paris. Di mata orang Minang, Umar Said menjadi orang sumando.

Setelah jatuhnya Orde Baru Umar Said sering mengunjungi Indonesia, kadang-kadang sampai dua kali setahun. Dia mengatakan sering sekali melakukan berbagai kegiatan mengenai Indonesia, berkaitan dengan masalah pengembangan kehidupan demokratis, dengan pembelaan hak-hak asasi manusia, dengan pemberantasan korupsi. Rupanya dia tidak mau menjadi “Rebel without a Cause.” Selalu saja ada cause, ada tujuan yang diperjuangkannya.

Pada kunjungannya ke Indonesia itu saya beberapa kali kesomplok dengan Umar Said, antara lain di rumah Soebadio Sastrosatomo, Jalan Guntur 45, Jakarta. Ketika Soebadio tokoh PSI meninggal dunia \(1918-1998\) di antara para pelayat yang bertakziah menyampaikan duka cerita terdapat pula orang-orang yang dahulu berseberangan politik dengan dia, yang suka menghujatnya sebagai Soska. Ketika saya tanya kepada Umar Said apakah dia sudah jadi citoyen Perancis atau warganegara Perancis dia menjawab iya.

Di hari tuanya, kini berusia 76 tahun, Umar Said merenung dan memaparkan apa yang menjadi pegangan hidupnya, bagaimana pandangannya sekarang mengenai berbagai hal.

Nilai-nilai yang diutarakannya lebih mirip dengan anutan priayi kecil, menyingkapkan dunia yang bersifat kleinburgerlijk atau burjuasi-kecil, sudah jauh dari filsafat “vive le principe, perisse le monde,” hidup prinsip, biarlah hancur dunia,  yang dulu gemar diteriakkan oleh pejuang komunis. Perjalanan hidup Umar Said adalah “stranger than fiction,” lebih aneh  daripada fiksi, namun begitulah kenyataannya.

Dan apabila Ayik Umar Said  orang sumando atau Monsieur André Aumars warganegara Perancis pada penutup bukunya menyatakan bahwa dia akan ikut “dalam usaha bersama menjadikan dunia kita ini menjadi milik bersama bagi sesama manusia,” maka tinggallah saya mengucapkan: Good for you! Ça va bien!

Jakarta, 26 Agustus 2004

